\documentclass[
  UTF8,
  10pt,
  openany,
  punct=plain
]{ctexbook}

\usepackage[a4paper,top=1in,bottom=1in,inner=1.5in,outer=1in]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{acro}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\input{Acronyms}
\usepackage[many]{tcolorbox}
\newtcolorbox{boxA}{
    fontupper = \bf,
    boxrule = 1.5pt,
    colframe = black
}
\newcommand{\A}{\textcolor{red}{A}}
\newcommand{\E}{\textcolor{red}{E}}
\newcommand{\greencheck}{\textcolor{green}{\checkmark}}
\newcommand{\redcross}{\textcolor{red}{x}}
\newcommand{\betag}{\textcolor{ForestGreen}{\beta}}
\newcommand{\CITE}{\textcolor{magenta}{CITE?!?!?!?!?!}}
\newcommand{\real}{\mathfrak{Re}}
\newcommand{\FT}{\mathfrak{F}}
\newcommand{\IFT}{\mathfrak{F}^{-1}}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18,width=11cm}
\usetikzlibrary{math}
\usepackage[all]{nowidow}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{changepage}

\newcommand{\degs}{^{\circ}}
\newcommand{\inv}{$^{-1}$}

\author{Ole Krarup}
\title{\Large 非线性薛定谔方程简明教程}
\date{}

\begin{document}

\frontmatter

\maketitle
\addtocounter{page}{1}

\chapter*{译者的话}
\addcontentsline{toc}{chapter}{译者的话}

这份中文稿是在Dr. Ole Krarup的英文原版 \LaTeX{} 文档基础上完成的整理与翻译，目标是尽可能保留原书的结构、公式、图表、引用关系和论述逻辑，同时把正文表达调整为更符合中文阅读习惯的形式。

不过，这份译稿并不能代替英文原文。若读者在某些段落、术语或推导细节上感到含义模糊，应优先对照英文原文，并以原文为准。译者所做的工作主要是文本转换、结构同步与可读性整理，而不是对原文内容进行学术性重写。翻译过程中仍可能引入新的问题，例如术语选择不够稳定、句法理解出现偏差，甚至在极少数地方误解原文逻辑。对于这些问题，译者愿意承担责任，但也希望读者在使用本书时保持审慎，尤其是在把其中公式、定义或物理结论直接用于研究、教学或正式写作时。

如果这份译稿能够帮助中文读者更快进入 NLSE 及相关非线性光学现象的语境，那么它的目的就已经达到了。也欢迎读者在阅读过程中标出不顺、可疑或明显错误之处，以便后续继续修订（联系方式：Ruibolan@outlook.com）。

最后，译者鼓励大家积极学习英语。在3年硕士生活中，对我帮助最大的不是学术上的专业知识，而是英语能力的提升，让我得以打开眼界，学习这个世界上最优质丰富的开放教育资源。无论是原版教材、经典论文，还是最新的研究进展，绝大多数都以英语为载体。即使是这份中文译稿，也无法完全脱离对英文原文的依赖。只有具备了足够的英语能力，才能真正理解和运用这些知识，而不是被翻译过程中的不确定性所限制。

\begin{flushright}
译者：蓝睿博\\
2026年3月11日，南京
\end{flushright}

\addcontentsline{toc}{chapter}{目录}
\tableofcontents

\listoffigures
\listoftables

%\input{AcronymList}
%\printacronyms
%\addcontentsline{toc}{chapter}{List of Acronyms}

\mainmatter

\pagestyle{plain}
\input{ch-intro}
\input{ch-math}
\input{ch-attenuation}
\input{ch-dispersion}
\input{ch-spm}
\input{ch-FWM}
\input{ch-Raman}
\input{ch-solitons}
\input{ch-supercontinuum}
\input{ch-material}

\backmatter
\bibliographystyle{unsrturl}
\bibliography{refs.bib}

\end{document}
